\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业九}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──紧致+Hausdorff空间──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item [一.]  设$Y$紧致，证明投射：$\pi:X\times Y\longrightarrow X$是闭映射.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.] 只需证明对于任意$X\times Y$中的闭集$K$，$\pi(K)$是$X$中的闭集，即对于任意
    $x\not\in \pi(K)$，存在$x$的开邻域$U$，使得$\pi(K)\cap U=\emptyset$. 

    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{fig1.pdf}
    \end{figure}
    因为$\pi^{-1}(x) = \{x\}\times Y$ 与 $K$ 不交，所以对于任意一点$(x,y)\in\{x\}\times Y$，存
    在一个乘积空间中的开矩形$U_y\times V_y$，使得这个开矩形与$K$的交为空集.
    $\mathscr{V}=\{V_y\;|\;y\in Y\}$构成了$Y$的一个开覆盖，所以存在有限覆盖
    $\{V_{y_1},\cdots,V_{y_n}\}$. 令$U=\bigcap_{i=1}^n U_{y_i}$，则$U\subset X$是$x$的开邻域. 易知
    $U\times Y$交$K$为空集，因此$U \cap \pi(K)$必为空集. 
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [二.] 设$X$是Hausdorff空间，则$X$的任意多个紧致子集之交集也是紧致的.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.] 设$\mathscr{K} = \{K_\alpha\; | \; \alpha\in\mathscr{A}\}$是$X$中一族紧致子集，
    设其交集为$K$. 由于Hausdorff空间中的紧集是闭集，任意多闭集之交仍是闭集，所以$K$是$X$中闭集. 因为
    $K\subset K_\alpha$，所以也是$K_\alpha$中闭集. 而紧致空间中的闭集是紧集，所以$K$在$K_\alpha$中也
    是紧集. 现任取$K$在$X$中的一个开覆盖$\mathscr{U}$，其中的开集与$K_\alpha$的交构成了$K$在$K_\alpha$中的开覆盖，
    必有有限子覆盖，因此作为$K$在$X$中的开覆盖，$\mathscr{U}$在$X$中也有有限子覆盖. 所以$K$是紧集.    
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [三.] 设$X$满足$T_3$公理，则$X$中紧致子集的闭包也紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    设$A\subset X$是紧致子集. 则任取$\overline{A}$在$X$中的一个开覆盖$\mathscr{U}=\{U_\alpha\; |\;
    \alpha\in\mathscr{A}\}$，其必是$A$的一个开覆盖，所以有有限子覆盖，即存在$U_i$
    （$i=1,2,\cdots,n$），使得$A\subset U=\bigcup U_i$. 下证 $\overline{A}\subset U$，从而
    $U_1,\cdots,U_n$也是$\overline{A}$的一个子覆盖. 

    由$T_3$公理，对于任意$a\in A$，都有开邻域$V_a$使得$\overline{V}_a\cap U^c=\emptyset$，即
    $\overline{V}_a\subset U$. 所有开邻域$V_a$构成了$A$的一个开覆盖，必有有限子覆盖，所以存在
    $V_1,\cdots,V_n$，使得$V=\bigcup_i V_i$覆盖了$A$. 并且$\overline{V}=\bigcup_i
    \overline{V}_i\subset U$. 从而$\overline{A}\subset \overline{V}\subset U$.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
  
\item [四.] 设$f:X\longrightarrow Y$是闭映射，并且$\forall y\in Y$，$f^{-1}\{y\}$是$X$的紧致子集，则对
  于$Y$的任意一个紧致子集$B$，$f^{-1}(B)$也紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.] 任取$f^{-b}(B)$的开覆盖$\mathscr{U}$，$\mathscr{U}$也是$f^{-1}(b)$的开覆盖，
    其中$b$是$B$中任意一点. 由于$f^{-1}(b)$是紧集，所以存在有限子覆盖
    $\{U_{b,1},\cdots,U_{b,n}\}$. 记$V_b = \bigcup_i U_{b,i}$，则$f^{-1}(b)\subset V_b$. 利用闭映射
    的性质知：$b\subset [f(V_b^c)]^c$，后者为开集. 所以$\{[f(V_b^c)]^c \;|\; b\in B\}$构成了$B$的一
    个开覆盖，必有有限子覆盖$\{[f(V_{b_1}^c]^c,\cdots,[f(V_{b_m}^c]^c\}$. 因此$\{U_{b_j,i}\}$构成了$f^{-1}(B)$
    的一个有限子覆盖.
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}
\item [五.] 设$(X,\mathcal{T})$是非紧致Hausdorff空间，在$X$中添加一个新元素$\omega$，所得集合记作
  $X_\bullet$，规定$X_\bullet$的子集族
  $$\mathcal{T}_\bullet=\mathcal{T}\cup\{X_\bullet\}\cup\{X_\bullet\backslash K \;\;|\;\;
  K\text{是}X\text{的紧致子集}\}.$$
  \begin{enumerate}
  \item 验证$\mathcal{T}_\bullet$是$X_\bullet$上的拓扑，且$\mathcal{T}_\bullet$在$X$上诱导的子空间拓
    扑即$\mathcal{T}$；
  \item $X$是$(X_\bullet,\mathcal{T}_\bullet)$的稠密子集；
  \item $(X_\bullet,\mathcal{T}_\bullet)$是紧致的；（称为$(X,\mathcal{T})$的单点紧化）
  \end{enumerate}\vspace{0.1cm}
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig2.pdf}
  \end{figure}
  \begin{proof}[证明.]
    \begin{enumerate}
    \item 验证$\mathcal{T}_\bullet$确实是$X_\bullet$上的一个拓扑结构
      \begin{itemize}
      \item [(1)] 显然$X_\bullet$, $\emptyset\in \mathcal{T}_\bullet$.
      \item [(2)] 设$U_\alpha\in\mathcal{T}$（$\alpha\in\mathscr{A}$）和$V_\beta=X_\bullet\backslash
        K_\beta$ （$\beta\in\mathscr{B}$）是$\mathcal{T}_\bullet$中若干开
        集. 要证 $\left(\bigcup_\alpha U_\alpha\right)\cup\left(\bigcup_\beta
          V_\beta\right)\in\mathcal{T}_\bullet$. 为此，先证对于任意$O\in\mathcal{T}$以及任意$X$中紧
        集$K$，一定有$O\cup X_\bullet\backslash K= X_\bullet\backslash \tilde{K}$. 其中$\tilde{K}$也
        是$X$中紧集.  将$O$写为 $X\backslash B$，其中$B$为$X$中闭集，所以
        $$O\cup X_\bullet\backslash K= (X\backslash B) \cup (X\backslash K)\cup
        \{\omega\}=X\backslash (K\cap J) \cup \{\omega\}$$

        因为$X$为Hausdorff空间，$K\subset X$是紧集，所以$K$是$X$中闭集，因此$K\cap B$是$X$中闭集，也
        为$K$中闭集. 又由于紧致空间中的闭集为紧集，所以$\tilde{K}=K\cap B$为$K$中紧集，从而是$X$中紧
        集.  所以$O\cup X_\bullet\backslash K= X_\bullet\backslash \tilde{K}$. 令$O=\bigcup_\alpha
        U_\alpha$，则
        \begin{align*}
          \left(\bigcup_{\alpha}U_\alpha\right) \cup \left(\bigcup_\beta V_\beta\right) = O\;\cup
          \;X\backslash \bigcap_\beta K_\beta = O\;\cup\; X\backslash K
        \end{align*}
        其中$K=\bigcap_\beta K_\beta$为$X$中紧集.
      \item [(3)] 设$U,V\in\mathcal{T}_\bullet$为开集. 若$U,V\in\mathcal{T}$，则$U\cap
        V\in\mathcal{T}$；若$U=X_\bullet\backslash K$，$V=X_\bullet\backslash L$，则$U\cap V =
        X_\bullet\backslash (K\cup L)$仍在$\mathcal{T}_\bullet$中；
        若$U\in\mathcal{T}$，$V=X_\bullet\backslash K$，则$U\cap V = U\cap (X\backslash K)$，由
        于$K$是闭集，所以$U\cap V\in\mathcal{T}$.
      \end{itemize}

      $\mathcal{T}_\bullet$在$X$上诱导的子空间拓扑，其开集为$X$中原来的开集，或者
      $X_\bullet\backslash K\cap X=X\backslash K$也为$X$中开集，因此诱导的拓扑结构就是$\mathcal{T}$.
      
    \item 由于$X_\bullet$中$\omega$的任意开邻域均形如$X_\bullet\backslash K$，而$X$本身非紧致，因此
      此开邻域必与$X$相交. 从而$\omega\in X'$. 所以$X$在$X_\bullet$中稠密.
    \item 设$\mathscr{U}:=\{O_\alpha\;|\; \alpha\in\mathscr{A}\} \cup \{X_\bullet\backslash
      K_\beta\;|\; \beta\in\mathscr{B}\}$ 为$X_\bullet$的一个开覆盖. 则任取$X_\bullet\backslash
      K_{\beta_0}$会盖住$\omega$, 在剩下的若干集合
      中，$\{O_\alpha\}$与$\{X\backslash K_\beta\;|\;\beta\neq\beta_0\}$构成了$K_{\beta_0}$的一个开覆盖，必有有
      限子覆盖. 从而$\mathscr{U}$有有限子覆盖覆盖$X_\bullet$.
    \end{enumerate}
  \end{proof}


\item [六.] 证明$E^n$的单点紧化同胚于$S^n$.

  \begin{proof}[证明.] 由球极投影知$E^n\cong S^n-\{N\}$. 只需证明$E^n_\bullet\cong S^n$. 令
    $f:E^n_\bullet\longrightarrow S^n$，其中$f|_{E^n}:E^n\longrightarrow S^n-\{N\}$是球极投影，
    $f(\infty)=N$，(其中$\infty\in E^n_\bullet$是新加的点). 显然$f:E^n_\bullet\longrightarrow S^n$是
    一一对应. 只需证明$f$是连续的开映射即可. 对任意的开集$V\subset S^n$，若$V\subset S^n-\{N\}$，则
    $f^{-1}(V)$是$E^n$中开集，因此是$E^n_\bullet$中的开集. 若$N\in V$，则$K:=S^n-V$是$S^n$中紧集，所
    以$f^{-1}(V)=E^n\cup\{\infty\}-f^{-1}(K)$，其中$f^{-1}(K)$也是$E^n$中紧集. 因此$f$是连续映射. 其
    次, 若$U\subset E^n_\bullet$是开集，则$U$是$E^n$中开集，或$U=E^n\cup\{\infty\}-K$，其中$K$是
    $E^n$中紧集，由$f|_{E^n}:E^n\longrightarrow S^n-\{N\}$为同胚，知$f(U)$要么为$S^n-\{N\}$中开集，
    要么为$S^n-f(K)$为开集，从而$f$为开映射.
    
  \end{proof}
\end{itemize}
\end{document}
